公院病人用餵食袍吊頸亡

2018年07月28日

公院病人用餵食袍吊頸亡

【本報訊】公立醫院今年首季發生7宗醫療風險警示事件，包括5宗遺留手術工具或物料在病人體內；1宗住院病人自殺，以及1宗產婦擅自帶初生嬰兒離院。涉事自殺老翁年逾六旬，因跌倒入院，其間精神狀態穩定，沒有表現出自殺傾向，但他在住院第9日凌晨用餵食袍（圖）吊頸自殺，並留有遺書，搶救後不治。醫管局建議改善餵食袍設計。

針頭留產婦體內一年

醫管局昨日公佈最新一期《風險通報》，自殺老翁因跌倒導致發燒及背痛，需要留醫，入院時評估他的精神狀態穩定，沒有自殺傾向，住院期間亦未見異常。不過，他在住院第9日的凌晨2時，被發現將餵食袍綁在床前的扶手，用餵食袍吊頸自殺；桌上留有遺書。他經搶救後轉送深切治療部，腦部掃描發現因缺氧造成腦損傷，7日後不治。

護協主席李國麟說，倘病人自理能力差，便會安排他們在吃飯時穿上餵食袍，避免弄髒衣服，吃完飯會收回，《風險通報》沒有詳細交代事發時情況，難評論起因。他說，即使醫護做足預防措施，包括評估及觀察病人精神狀況，雖可減低風險，但未必能完全預測病人行動。醫管局則在報告中建議改善餵食袍設計。

另外，一名產婦剖腹生產後一年因肚痛求醫，才發現分娩期間遺留了針頭在腹部。該產婦2016年剖腹產下第二胎，事隔一年，去年12月因持續感腹部不適而求醫，電腦掃描及X光檢查發現她左腹有金屬異物。

醫生安排手術取出異物後，發現是剖腹分娩時遺留的針頭。另一個案的女病人則因陰道出血及腹痛，接受陰道超聲波檢查，其後發現其中一個檢查套留在陰道。醫管局認為負責醫護沒有仔細檢查或點算物料數目。

醫管局在今年首季另接獲20宗按重要風險事件類別呈報個案，包括19宗錯誤處方藥物及1宗錯辨病人身份。其中一個個案的病人對抗生素ofloxacin有藥物敏感，但病歷系統中相關資料串錯字，其後病人獲處方同一類的抗生素，幸沒有敏感反應。

■記者袁樂婷

上一則
上一則
火星大衝 月食 兩睇

下一則
下一則
四太稱建領養中心助格力犬終老

醫護都係人，醫護都會錯，人手不足就包容下啦